# ML System Design Doc
## Дизайн ML системы - Сервис прогнозирования времени сборки заказа

### Бизнес-кейс: "Экспресс доставка продуктов из сети магазинов"

> ## Термины и пояснения
> - Итерация - это все работы, которые совершаются до старта очередного пилота  
> - БТ - бизнес-требования 
> - EDA - Exploratory Data Analysis - исследовательский анализ данных  
> - MAE - Mean Absolute Error - средняя абсолютная ошибка
> - CPO - Cost Per Order - стоимость за заказ
> - Время сборки заказа - время перехода заказа в сборке в статус *ready* - время статуса *to_work*, то есть от перехода *в сборку* до статуса *готов к выдаче*.
> - Бейзлайн - текущий алгоритм предсказания времени сборки
> - Picker - сервис сборки заказа

#### 1.1. Бизнес-цель
Бизнес-цель:
- Повысить точность предсказания времени сборки заказа, что позволит снизить *CPO*

Почему станет лучше, чем сейчас, от использования ML?
- Более точное предсказание снизит издержки ожидания курьером - в среднем каждая минута ожидания стоит условно *X* рублей денег. Поэтому улучшение предсказания на **1 минуту** с каждого заказа принесет *X* условных рублей снижения издержек.

Что будем считать успехом итерации с точки зрения бизнеса?
- С точки зрения бизнеса будем считать успехом итерации - улучшение точности прогноза не менее, чем на **15%** по сравнению с текущим алгоритмом.

#### 1.2. Бизнес-требования и ограничения  
Краткое описание БТ:
- Разработать *real-time* сервис, основанный на *ML* модели, который по ручке будет отдавать предсказываемое время сборки заказа.
- Ожидается, что *ML* будет предсказывать время сборки точнее текущего алгоритма предсказания на основе математической формулы.
- *ML* должна обучаться на исторических данных по времени сборки заказа.
- Масштабируемость *ML* модели.
- Интерпретируемая оценка качества модели - метрика *MAE*.
- Разработка *API*.
- Логирование результатов предсказания.

Бизнес-ограничения:
- Скорость ответа сервиса не более **15мс**.
- Модель пересчитывать раз в **2 недели**, срез данных - 2 предыдущих недели, расчет данных идет по запросу, *RPM* - 400 запросов. В тестовом варианте *RPM* - 5 запросов. 
- Предусмотреть защиту от деградации модели.

Что мы ожидаем от конкретной итерации?
- *MAE* уменьшится. 

Как именно мы будем использовать модель в существующем бизнес-процессе? 
- Расчетное время сборки конкретного заказа появляется в момент создания заказа в сервисе *Picker* и далее передается в сервис курьерки для вызова курьера. Курьеру отображается планируемое время готовности заказа к вывозу (например, *15ч:05мин*).
- Пилотирование планируется проводить в **2 этапа**:
    1. На **1%** от всего количества магазинов в течение 2 недель
    2. В случае успеха первого этапа - на **15%** магазинов сети в течение 2 недель
- Производится сравнение показателей текущего алгоритма и *ML-сервиса*.

#### 1.3. Что входит в скоуп проекта/итерации, что не входит

На закрытие каких *БТ* подписываемся в данной итерации:
- Обучение *ML* модели на исторических данных для предсказания времени сборки, интерпретация качества с помощью метрики *MAE*

Что не будет закрыто:
- Разработка *real-time* сервиса, *REST API* и логирование результатов предсказания будет разрабатываться другой командой на стороне заказчика

Описание результата с точки зрения качества кода и воспроизводимости решения:
- *ML-сервис* на языке *Python*, готовый для внедрения на prod.
Описание планируемого технического долга (что оставляем для дальнейшей продуктивизации):
- В случае успешной первой итерации планируется:
    - дообучение модели новыми данными
    - более полный *EDA* на срезе исторических данных не менее 1 года
    - использование расширенных данных при обучении, например, рейтинг сборки заказа среди сборщиков, наличие определенных товаров в магазине и т.д.
    - *feature engineering*, например, тренды и сезонность, кластеризация магазинов по времени сборки и т.д.

#### 1.4. Предпосылки решения

Для решения задачи необходимо:
- Вытащить коллекцию данных - карточку заказа (описание товаров в корзине - кол-во, вес и т.д.), время начала сборки и время окончания сборки заказа. Достаточно вытащить данные не менее, чем за 2 недели.
- Готовые предсказания времени сборки по текущему алгоритму *бейзлайна*.
- Выбрать модель - в ходе различных тестовых манипуляций была выбрана модель *CatBoostRegressor* с наилучшим качеством предсказания.

### 2. Методология

#### 2.1. Постановка задачи  

- Задача регрессии: научить *ML* предсказывать время сборки заказа в секундах.

#### 2.2. Блок-схема решения  

- Блок-схема для бейзлайна и основного MVP с ключевыми этапами решения задачи: подготовка данных, построение прогнозных моделей, оптимизация, тестирование, закрытие технического долга, подготовка пилота, другое.

![Блок-схема решения](./images/block-scheme-MVP.jpg)

#### 2.3. Этапы решения задачи  

*Этап 0 - Сбор и агрегация данных.*

Данные изначально предоставлены коллекцией формата *json* из хранилища *MongoDB* *Product Owner'ом*. Коллекция имеет множество вложенных массивов, поэтому подверглась предобработке и агрегации и, затем, была переформатирована в удобочитаемый табличный формат *csv*.

В будущем, возможно, источником данных станет хранилище *PostgreSQL*.


*Этап 1 - Подготовка данных*

- Данные и сущности, на которых будет обучаться модель машинного обучения. Отдельная таблица для целевой переменной, отдельная таблица – для признаков.

Изначальные данные:

| Название данных  | Источник | Требуемый ресурс для получения данных (какие роли нужны) | Проверено ли качество данных (да, нет) |
| ------------- | ------------- | ------------- | ------------- |
| Orders | MongoDB | Product Owner | + |

**После обработки данные имеют вид:**

**Таблица** для целевой переменной:
  
| Название данных  | Описание | 
| ------------- | ------------- |
| collecting_time | общее время сборки, сек|
 
**Таблица** для признаков:

| Название данных  | Описание |
| ------------- | ------------- |
| region | регион магазина, в котором собирался заказй |
| darkstore |флаг является ли магазин даркстором|
| products_count | общее кол-во уникальных позиций в корзине |
| quantity_no_weight_products | кол-во штук всех невесовых товаров |
| weight_of_weight_products | общий вес всех весовых товаров в корзине |
| marked_count | кол-во уникальных позиций с маркировкой |
| weight_count | кол-во уникальных весовых позиций |
| freeze_products | флаг присутствия товаров с заморозкой |
| pay_on_packing | флаг оплаты на фасовке |
| replacement_type | категория типа замен |
| replacement_need_call | флаг включена ли звонящая сборка |
| shop_group | наименование группы магазинов, в которых собирался заказ |
| date_collecting | время начала сборки |
| shop_timezone_offset | смещение часового пояса от utc в минутах |

Подготовка данных перед обучением:

- Поиск и обработка пропусков;
- Чистка от аномалий;
- *EDA* и поиск зависимостей;
- *Feature engineering*;
- Преобразование признаков в типы данных, соотвествующие логике переменных;
- Разделение выборок на *train* и *test*;
- Упаковка функций по предобработке данных в *pipline* модели:
    - конвертация временного признака в формат *datetime*, чтобы создать категориальные временные признаки для обучение, час дня и день недели.
    - Поиск неизвестный регионов, на которых машина не была обучена - заполнение такие неизвестные регионы заглушкой, напр. использовать популярный регион.
    - кодирование всех категориальных признаков.
    - инициализация модели *CatBoost*.
    
Подробнее ознакомиться с EDA можно в папке *notebook_EDA*

Переходим к следующему этапу только после того, как данные будут подготовлены к обучению.

*Этап 2 - Поиск и обучение модели*

- Для обучения на данной итерации выбрана модель градиентного спуска *CatBoostRegressor*;
- Создание матрицы комбинаций гиперпараметров и поиск наилучшей модели при помощи кросс-валидации;
- Лучшая модель определяется метрикой *MAE*;
- Сравниваем качество предсказаний на *train* и *test* выборке;
- Проверяем модель на адекватность: сравниваем предсказания с *dummy-моделью*, предсказывающую медиану;
- Если средняя ошибка предсказания больше **4 минут**, то возвращаемся на **1 этап** - до тех пор, пока метрика не будет побита.

*Этап 3 - Анализ предсказания*

- Сравниваем целевой таргет времени сборки c предсказанными значениями: вычисляем разницу между ними и получаем ошибку предсказания;
- Интерпретация результата предсказания на графике: ошибка предсказания по кол-ву заказов, выраженные в процентах.
- Выгружаем предсказания бейзлайна;
- Вычисляем ошибку предсказания *бейзлайна* и сравниваем с ошибкой предсказания *ML-модели*;
- Визуализация сравнения ошибок предсказания *бейзлайна* и *ML-модели*;
- Если средняя ошибка предсказания *ML-модели* хуже *бейзлайна*, то возвращаемся на **1 этап** - возвращаемся до тех пор пока метрика не будет побита.

*Этап 4 - Адаптация проекта под real-time*

- Переписывание ноутбука на питоновский *http* сервер;
- Разработка *API* взаимодействия сервисов;
- Разработка метрик качества и визуализация на дашборде.

*Этап 5 - Развертывание ml на test-среде*

- Проверка функционала: взаимодействие *backend* и *real-time* *ml-сервиса*.

*Этап 6 - Развертывание ml на prod-среде*

- Публикация *ml-сервиса* на *prod-среде*;
- Включение функционала на выборке магазинов.

*Этап 7 - Проверка ml на prod-среде*

- Запуск *AB-теста* на выборке магазинов разных типов; 
- Измерение результатов и составление отчета:
    -  Пилотим ml-сервис и смотрим разницу в предсказании на проде
- Принятие решения по дальнейшему развитию проекта:
    - Разработать механизм расчета констант для текущего алгоритма балансировщика (план Б, если нам будет необходимо предсказание в моменте)
    - Смотрим разницу алгоритмов А и Б и возможно внедряем оба

### 3. Подготовка пилота  
  
#### 3.1. Способ оценки пилота  
  
- Краткое описание предполагаемого дизайна и способа оценки пилота:
Проверяем модель на ~ 50 магазинах. Сравнивать качество через метрику - заказ собрался, логируем разницу предсказанного новым и старым алгоритмом и, также логируем, фактический результат.
  
#### 3.2. Что считаем успешным пилотом  

- Средняя ошибка предсказания - не более 2 - 3 минут.
- Cчитать ускорение доставки за счет уменьшения времени ожидания курьера. 
Другие критерии успешности запуска пока неизвестны и обсуждаются *PO*.

### 4. Внедрение  
  
#### 4.1. Архитектура решения   
  
- Блок схема и пояснения: сервисы, назначения, методы API
![Блок-схема решения](./images/block-scheme-API.jpg)
  
#### 4.2. Описание инфраструктуры и масштабируемости 
  
- Какая инфраструктура выбрана и почему: 
используется инфраструктура компании - внутренние инструменты деплоймента.
  
#### 4.3. Требования к работе системы  
  
- SLA, пропускная способность и задержка:
*SLA* - 99.9%, время обработки одного запроса *~ 2 мс*
  
#### 4.4. Безопасность системы  
  
- Потенциальная уязвимость системы: нет
  
#### 4.5. Безопасность данных   
  
- Нет ли нарушений GDPR и других законов:
GDPR не нарушается, так как в обработке не используются персональные данные
  
#### 4.6. Издержки  
  
- Расчетные издержки на работу системы в месяц: 
Используются сервера компании
  
#### 4.5. Integration points  
  
- Описание взаимодействия между сервисами (методы API и др.):

###### Пример запроса:

```bash
curl --location 'localhost:8000/predict' \
--header 'Content-Type: application/json' \
--data '{
    "region": "msk",
    "darkstore": false,
    "products_count": 5,
    "quantity_no_weight_products": 5,
    "weight_of_weight_products": 3.70,
    "marked_count": 1,
    "weight_count": 2,
    "freeze_products": false,
    "pay_on_packing": false,
    "replacement_type": "ask",
    "replacement_need_call": false,
    "shop_group": "f********",
    "date_collecting": "2023-08-01T21:40:30.555Z",
    "shop_timezone_offset": 180
}'
```

###### Пример ответа:
```bash
{"prediction":285}
``` 
  
#### 4.6. Риски  
  
- Описание рисков и неопределенностей, которые стоит предусмотреть:
Возможно, модель не учитывает тренды и сезонность.
